[
  {
    "question": "Kje je bilo ustanovljeno prvo gasilsko društvo?",
    "correctAnswer": "Metlika.",
    "wrongAnswers": [
      "Ljubljana.",
      "Celje."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kako so se ob ustanovitvi imenovala najstarejša gasilska društva v Sloveniji?",
    "correctAnswer": "Požarne brambe.",
    "wrongAnswers": [
      "Straže.",
      "Prostovoljno gasilsko društvo."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Katerega leta je bila ustanovljena prva prostovoljna požarna bramba na slovenskem? ",
    "correctAnswer": "1869.",
    "wrongAnswers": [
      "1902.",
      "1723."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je bil ustanovitelj najstarejšega gasilskega društva v Sloveniji?",
    "correctAnswer": "Dr. Josip Savinšek.",
    "wrongAnswers": [
      "Matevž Hace.",
      "Dr. Boris Pahor."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je bil prvi predsednik gasilske zveze Slovenije? ",
    "correctAnswer": "Matevž Hace.",
    "wrongAnswers": [
      "Dr. Josip Savinšek.",
      "Franci Petek"
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kje je bila v Slovenije ustanovljena prva gasilska šola?",
    "correctAnswer": "V Žireh.",
    "wrongAnswers": [
      "V Ljubljani.",
      "V Metliki."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kje je slovenski gasilski muzej?",
    "correctAnswer": "V Metliki",
    "wrongAnswers": [
      "V Žireh.",
      "Na Vrhniki."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je zavetnik gasilcev?",
    "correctAnswer": "Sveti Florjan.",
    "wrongAnswers": [
      "Sveti Martin.",
      "Sveti Jurij."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je sedanji poveljnik gasilske zveze Slovenije?",
    "correctAnswer": "Franci Petek",
    "wrongAnswers": [
      "Janko Cerkvenik.",
      "Matevž Hace."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je sedanji predsednik gasilske zveze Slovenije? ",
    "correctAnswer": "Janko Cerkvenik.",
    "wrongAnswers": [
      "Franci Petek.",
      "Matevž Hace."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Po kom se imenuje najvišje gasilsko priznanje v Sloveniji?",
    "correctAnswer": "Po Matevžu Hacetu.",
    "wrongAnswers": [
      "Po Franci Petek.",
      "Po svetniku sveti Florjan."
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kaj je navadno spodbudilo nastanek gasilskih društev? ",
    "correctAnswer": "Manjši ali večji požari pri katerih so bili ljudje nemočni.",
    "wrongAnswers": [
      "Želja po druženju.",
      "Poplave, viharji, toča."
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "V kateri državi je dr. Josip Savinšek spoznal delovanje prostovoljnih požarnih bramb?",
    "correctAnswer": "Na Hrvaškem.",
    "wrongAnswers": [
      "V Franciji.",
      "V Italiji"
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Po kom se imenuje slovenski gasilski muzej v Metliki?",
    "correctAnswer": "Po dr. Branku Božiču",
    "wrongAnswers": [
      "Po Franci Petku",
      "Po Matevžu Hacetu."
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je prvi slovenskim gasilcem poveljeval v slovenskem jeziku?",
    "correctAnswer": "Ignacij Merhar.",
    "wrongAnswers": [
      "Matevž Hace",
      "Janko Kosernik."
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kako so se preimenovala gasilska društva po zakon o organizaciji gasilstva, je izšel 15. Julija 1933?",
    "correctAnswer": "V gasilske čete.",
    "wrongAnswers": [
      "Požarne straže.",
      "Prostovoljna gasilka društva."
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Katerega leta je bila ustanovljena gasilske zveze ljudske republike Slovenije?",
    "correctAnswer": "1949.",
    "wrongAnswers": [
      "1992.",
      "1918."
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je bil na 1. Kongresu gasilske zveze ljudske republike Slovenije izvoljen za poveljnika?",
    "correctAnswer": "Miran Špricar.",
    "wrongAnswers": [
      "Franci Petek.",
      "Janez Kastelic."
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kako je delovalo gasilstvo v času 2. Svetovne vojne?",
    "correctAnswer": "Delovanje društev je bilo zelo oteženo, omejeno in marsikje prekinjeno.",
    "wrongAnswers": [
      "Društva so postala vse večja.",
      "Gasilci so dobili veliko denarja, da so si lahko posodobili opremo."
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Prva gasilska šola je leta 1950 začela delovati v Žireh. Za kateri čin je izobraževala gasilce?",
    "correctAnswer": "Za gasilske častnike.",
    "wrongAnswers": [
      "Za operativne gasilce.",
      "Za desetarje."
    ],
    "ages": ["mladinec", "pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kako je Ignacij Merhar naslovil knjižico, ki jo je izdal za razširitev slovenskega poveljevanja pri gasilcih?",
    "correctAnswer": "Vadnik.",
    "wrongAnswers": [
      "Ignacij Merhar ni izdal nobene knjižice.",
      "Učbenik.",
      "Poveljnikova pot."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kako se imenuje gasilska strokovna revija, katere urednik je bil kmalu po I. svetovni vojni Fran Barle?",
    "correctAnswer": "Gasilec.",
    "wrongAnswers": [
      "Strokovni Gasilec.",
      "Gasilski Pregled.",
      "Fran Barle."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je bil prvi urednik Gasilca?",
    "correctAnswer": "Fran Trošt.",
    "wrongAnswers": [
      "Primož Trošt.",
      "Gasilca ni imel urednika.",
      "Strokovni Gasilec."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kaj je zaščitni znak Gasilskega Muzeja v Metliki?",
    "correctAnswer": "Nočni stražar.",
    "wrongAnswers": [
      "Gasilski šlem.",
      "Zvezda.",
      "Muzejska stavba."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je bil dolgoletni poveljnik Gasilske zveze Slovenije in tudi avtor učbenika Gasilska taktika?",
    "correctAnswer": "Milan Vrhovec.",
    "wrongAnswers": [
      "Fran Barle.",
      "Ivan Gasparič.",
      "Luka Novak."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Zakaj si je prizadeval predsednik Gasilske zveze Slovenije Branko Božič?",
    "correctAnswer": "Za ohranjanje zgodovine gasilstva.",
    "wrongAnswers": [
      "Za organizacijo gasilskih tekmovanj.",
      "Za izgradnjo gasilskih domov.",
      "Za usposabljanje gasilcev."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Čemu je poveljnik slovenskih gasilcev Milan Vrhovec namenjal še posebno pozornost?",
    "correctAnswer": "Vzgoji sodnikov za gasilska tekmovanja.",
    "wrongAnswers": [
      "Izdelavi gasilskih vozil.",
      "Raziskavi gasilskih taktik.",
      "Učenju prve pomoči."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Kdo je bil prvi vodja leta 1919 ustanovljene Jugoslovanske gasilske zveze v Ljubljani?",
    "correctAnswer": "Fran Barle.",
    "wrongAnswers": [
      "Milan Vrhovec.",
      "Anton Novak.",
      "Gasilska zveza ni obstajala leta 1919."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Ob praznovanju katere obletnice prostovoljnega gasilskega društva v Metliki so odprli gasilski muzej?",
    "correctAnswer": "Ob praznovanju stoletnice.",
    "wrongAnswers": [
      "Ob praznovanju desetletnice.",
      "Ob praznovanju petdesetletnice.",
      "Ob praznovanju dvajsetletnice."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  },
  {
    "question": "Na katerem kongresu Gasilske zveze Slovenije sta bila izvoljena sedanji predsednik in poveljnik Gasilske zveze Slovenije?",
    "correctAnswer": "Na 18.",
    "wrongAnswers": [
      "Na 10.",
      "Na 5.",
      "Na 22."
    ],
    "ages": ["pripravnik"]
  }
]
